\subsection{Анализ существующих подходов и средств индексации блокчейн-данных}

Существующие подходы к работе с блокчейн-данными можно разделить на несколько
групп. Первый подход заключается в прямом обращении прикладной системы к RPC
интерфейсу узла. Его преимуществом является простота внедрения, однако при
росте объема запросов он приводит к высокой нагрузке на узел, усложняет
реализацию прикладной логики и не обеспечивает готовых индексов для быстрых
выборок.

Второй подход основан на использовании готовых внешних блокчейн-эксплореров и
публичных API. Такое решение снижает затраты на собственную инфраструктуру, но
создает зависимость от стороннего поставщика данных, ограничивает контроль над
моделью хранения и затрудняет реализацию специфических требований к
безопасности, полноте данных и жизненному циклу индексации.

Третий подход предполагает создание собственного индексера, который получает
данные от доверенного узла, нормализует их, сохраняет в специализированном
хранилище и предоставляет прикладной \gls{api}. Для задач ВКР именно этот
подход является наиболее обоснованным, поскольку позволяет:
\begin{enumerate}
    \item контролировать полноту и достоверность источника данных;
    \item проектировать модель хранения под конкретные сценарии выборок;
    \item учитывать особенности mempool и reorg;
    \item реализовать управляемый жизненный цикл jobs индексации;
    \item обеспечить независимость прикладных сервисов от прямого доступа к узлу.
\end{enumerate}

В рамках рассматриваемого проекта дополнительно учитываются требования к
архитектуре программной системы. В качестве архитектурного стандарта выбран
модульный stateless-монолит, что позволяет, с одной стороны, сохранить
целостность бизнес-логики в пределах одного приложения, а с другой стороны,
явно разделить ответственность между модулями индексации, хранения, API,
мониторинга и администрирования. Такой подход соответствует текущему масштабу
разрабатываемой системы и одновременно оставляет возможности для дальнейшего
расширения решения.

Следовательно, для предметной области индексации ончейн-данных оптимальным
является подход, при котором система строится как специализированный программный
слой между узлом Bitcoin и внешними потребителями данных.
