\subsection{Проектирование интерфейсов взаимодействия и сценариев работы системы}

Интерфейсы проектируемой системы строятся вокруг трех основных контуров
взаимодействия: контура получения данных от узла Bitcoin, контура
административного управления и контура прикладной выдачи данных внешним
потребителям. Такое разделение позволяет формализовать назначение каждой группы
операций и уменьшить связанность между внешними участниками системы.

Контур получения данных ориентирован на доверенное взаимодействие с Bitcoin
Core через RPC-прокси. Он предназначен исключительно для внутреннего
использования индексером и не должен быть доступен прикладным клиентам. Контур
административного управления реализуется через REST API, административную
панель и CLI. В его рамках выполняются операции запуска, остановки, паузы и
возобновления jobs, а также получение сведений о состоянии узлов и
выполняемых процессов. Контур прикладной выдачи предоставляет доступ к блокам,
транзакциям, балансам адресов, UTXO и mempool-данным.

Основные проектируемые группы REST endpoints включают:
\begin{enumerate}
    \item endpoints управления jobs;
    \item endpoints мониторинга и диагностики узлов;
    \item endpoints получения блоков, транзакций, балансов и UTXO;
    \item сервисные endpoints наблюдаемости и документирования API.
\end{enumerate}

Проектирование интерфейсов опирается на единый набор принципов:
\begin{enumerate}
    \item предоставление данных в прикладной форме, а не в сыром RPC-представлении;
    \item детерминированные форматы ответов и ошибок;
    \item разграничение подтвержденных данных и mempool-представлений;
    \item защита административных функций средствами аутентификации;
    \item пригодность интерфейсов для использования как человеком, так и внешними системами.
\end{enumerate}

Сценарии функционирования системы включают последовательную индексацию цепи,
обновление адресных агрегатов, обслуживание пользовательских запросов и
административное управление ходом обработки. В дальнейшем именно эти сценарии
становятся основой для реализации программных модулей и для построения
программы испытаний разработанного программного средства.
