\section{РАЗРАБОТКА СИСТЕМЫ ИНДЕКСАЦИИ ОНЧЕЙН-ДАННЫХ}

\subsection{Реализация серверной части системы}

Практическая реализация проектируемой системы выполнена в виде backend-сервиса
на языке Rust. Серверная часть объединяет загрузку конфигурации, инициализацию
подключений к базе данных и RPC-источнику, запуск HTTP API, фоновых runners и
средств наблюдаемости. Такой способ организации соответствует выбранной
архитектуре модульного stateless-монолита и обеспечивает единый жизненный цикл
всех компонентов приложения.

Ключевая роль серверной части заключается в координации нескольких
взаимосвязанных процессов:
\begin{enumerate}
    \item приема и валидации конфигурации запуска;
    \item синхронизации задач индексации из YAML-конфигурации и runtime API;
    \item выполнения confirmed-индексации блоков и транзакций;
    \item отдельной синхронизации состояния mempool;
    \item публикации API, метрик и диагностической информации.
\end{enumerate}

С инженерной точки зрения такое построение позволяет рассматривать систему как
единый прикладной контур обработки данных, в котором критическое состояние
сохраняется во внешней базе данных, а экземпляр приложения может быть
перезапущен без потери консистентности.

\subsection{Реализация механизма индексации блоков и транзакций}

Основной процесс обработки confirmed-данных реализован в модуле индексатора.
Он получает данные о блоках от Bitcoin Core, выполняет декомпозицию транзакций,
входов и выходов, после чего сохраняет результат в PostgreSQL в рамках одной
транзакции. Такой подход обеспечивает атомарность записи и предотвращает
частичное появление несогласованных данных.

Алгоритм пакетной индексации confirmed-данных представлен на
рисунке~\ref{alg:index-batch}. В нем отражены ключевые стадии: определение
диапазона высот, проверка расхождения цепи, последовательная запись блоков и
обновление прогресса jobs.

\begin{figure}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{algorithm}[H]
    \SetAlgoVlined
    \KwData{конфигурация job, состояние БД, RPC-клиент}
    \KwResult{обновленные confirmed-данные и прогресс job}
    получить текущую высоту узла\;
    определить диапазон высот для следующего батча\;
    проверить расхождение цепи в окне \texttt{reorg\_depth}\;
    \If{обнаружен reorg}{
        пометить неканонические блоки и транзакции\;
        пересобрать агрегаты UTXO и балансов\;
        откатить \texttt{progress\_height}\;
    }
    \ForEach{высота в выбранном диапазоне}{
        получить блок по RPC\;
        декомпозировать транзакции, входы и выходы\;
        сохранить блок и связанные сущности в одной транзакции БД\;
        обновить UTXO и баланс адресов\;
        обновить \texttt{progress\_height}\;
    }
\end{algorithm}
\end{minipage}
\caption{Алгоритм пакетной индексации confirmed-данных}
\label{alg:index-batch}
\end{figure}

Особое внимание в реализации уделено идемпотентности. Повторная обработка уже
сохраненной высоты не должна приводить к появлению дубликатов или искажению
адресных агрегатов. Для этого используются ограничения целостности базы
данных, транзакционная запись и согласованное обновление производных сущностей.

\subsection{Реализация управления jobs, mempool и reorg}

Управление jobs реализовано как отдельный функциональный контур, обеспечивающий
хранение конфигурации заданий, контроль их состояния и периодический запуск
батчей индексации. Каждое задание имеет собственный идентификатор, режим
работы, текущий статус, информацию о прогрессе и диагностические данные о
последней ошибке. Это позволяет использовать jobs как единицу управляемости и
наблюдаемости процесса индексации.

Наряду с confirmed-индексацией в системе реализован отдельный контур
синхронизации mempool. Его задача состоит в периодическом опросе узла,
сохранении неподтвержденных транзакций и пометке исчезнувших записей как
\texttt{dropped}. При этом confirmed-агрегаты не смешиваются с mempool,
поскольку их семантика принципиально различается.

Алгоритм синхронизации mempool представлен на
рисунке~\ref{alg:mempool-sync}.

\begin{figure}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{algorithm}[H]
    \SetAlgoVlined
    \KwData{список известных mempool tx, ответ \texttt{getrawmempool}}
    \KwResult{актуальное состояние mempool в БД}
    получить текущий список \texttt{txid} из mempool\;
    определить новые и исчезнувшие транзакции\;
    \ForEach{новый \texttt{txid}}{
        запросить verbose-представление транзакции\;
        сохранить запись со статусом \texttt{mempool}\;
        сохранить входы и выходы для будущей фильтрации по адресу\;
    }
    \ForEach{исчезнувший \texttt{txid}}{
        пометить запись как \texttt{dropped}, если она не подтверждена\;
    }
\end{algorithm}
\end{minipage}
\caption{Алгоритм синхронизации mempool}
\label{alg:mempool-sync}
\end{figure}

Для обеспечения корректности confirmed-данных в системе реализована обработка
reorg. При обнаружении расхождения между сохраненной в БД цепью и актуальным
состоянием узла неканонические блоки переводятся в статус \texttt{orphaned},
затронутые транзакции получают соответствующую маркировку, а производные
агрегаты пересобираются по оставшейся канонической ветке. Одновременно
прогресс jobs откатывается до согласованной высоты, после чего индексация
продолжается уже по новой ветви цепи.

\subsection{Реализация API, конфигурирования и мониторинга}

Внешнее взаимодействие с системой реализовано через REST API, которое
предоставляет операции управления jobs, диагностики узлов и получения
проиндексированных данных. Для сопровождения системы предусмотрены также
административная панель и CLI, работающие поверх того же HTTP-контракта.

Конфигурирование backend выполняется через YAML-файл и переменные окружения.
В конфигурации задаются параметры API, настройки подключения к RPC-узлу,
ограничения параллелизма, параметры jobs и режимы обработки mempool и reorg.
Такой подход делает конфигурацию внешней по отношению к приложению и хорошо
согласуется с требованиями контейнерного развертывания.

Наблюдаемость системы обеспечивается за счет JSON-логирования и публикации
метрик Prometheus. В частности, экспортируются показатели текущей высоты цепи,
прогресса jobs, лага индексации, числа обработанных блоков и транзакций,
латентности RPC-вызовов и ошибок ключевых подсистем. Это позволяет использовать
разработанную систему не только как прототип, но и как основу для реального
эксплуатационного контура.
